\section*{Vorwort}
Die vorliegende Masterarbeit basiert auf dem im Rahmen des \enquote{Projektseminar}-Moduls im August 2025 erstellten Exposés. Die dort entwickelte Problemstellung, Forschungsfrage, methodische Konzeption und initiale systematische Literaturrecherche bilden das Fundament dieser Arbeit und wurden für die Masterarbeit vertieft, erweitert und aktualisiert.
\newline
\newline
Um wissenschaftliche Transparenz, Reproduzierbarkeit und Nachvollziehbarkeit zu gewährleisten dokumentiert der Anhang, entsprechend gekennzeichnet, die vollständige Dokumentation der ersten Iteration der Literaturrecherche des Exposés nach dem PRISMA 2020 Standard, sodass die vorliegende Masterarbeit ein in sich geschlossenes und eigenständiges wissenschaftliches Dokument darstellt.
\newline
\newline
Abzüglich der Abbildungen, Tabellen und Listings umfasst der Umfang des Hauptteils 75 Seiten.
\newline
\newline
Gestalterisch folgt die Masterarbeit dem \enquote{Leitfaden zur formalen Gestaltung von Seminar- und Abschlussarbeiten (Stand 01/24) erstellt von Prof. Dr. Dr. habil. Clemens Jäger, Prof. Dr. Thomas Kümpel und Prof. Dr. Anja Seng}. Gemäß dieses Leitfadens sieht die vorliegende Masterarbeit keinen Abstract vor. Als Zitations-Standard wird der in der Scientific Community etablierte APA-Zitierstil verwendet.
\newline
\newline
Der Umfang des Anhangs reflektiert die hohen Anforderungen an wissenschaftliche Gütekriterien hinsichtlich Transparenz und Nachvollziehbarkeit. Hierzu zählen die Dokumentation des Kern-Source-Codes des entwickelten Artefakts sowie die summativen Evaluationsskripte, die eine vollständige Reproduzierbarkeit und Überprüfbarkeit der Ergebnisse ermöglichen. Systematische Querverweise verankern die Elemente des Anhangs im Haupttext und schaffen somit eine integrierte Struktur.
\newline
\newline
Begleitend zu dieser Masterarbeit liegt eine ZIP-Datei mit allen flüchtigen Quellen und dem vollständigen Source-Code des Artefakts einschließlich der summativen Evaluationsskripte bei.
\\[1cm]
München, \the\day.\the\month.\the\year

{\myAutor}